% !TEX program = xelatex
% !TeX encoding = utf8
% !TeX spellcheck = pl-PL

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Wybierz rodzaj pracy dyplomowej oraz wydział
% Pick thesis type and faculty
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[thesis=mgr,faculty=ee]{EE-dyplom} 

% thesis=[inz|mgr|bsc|msc]
%  * inz - praca inżynierska
%  * mgr - praca magisterska
%  * bsc - bachelor thesis
%  * msc - master thesis

% Skróty nazw wydziałów zgodne z domenami internetowymi
% Abbreviations of Faculties according to Internet subdomains
% faculty=[
%	arch,
%	gik,
%	ee,
%	wip
%	]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Konfiguracja - do personalizacji
% Configuration - to be personalized
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\instytut{Instytut Elektrotechniki Teoretycznej i Systemów Informacyjno-Pomiarowych}
\kierunek{Informatyka Stosowana}
\specjalnosc{Inżynieria Oprogramowania}
\title{Nowe możliwości Bluetooth 5 w aplikacjach Internetu Rzeczy}
\engtitle{New Bluetooth 5 features in Internet of Things applications}
\album{301140}
\author{inż. Krzysztof Paweł Kruk}
\promotor{dr inż. Łukasz Makowski}
\date{2022}
\longdate{2022-05-10}

%\grantlicense{TRUE} % [TRUE|FALSE]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Streszczenie pracy i abstract.
% In case of thesis in English swap the order - English version goes first.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\streszczeniepracy{
Jednym z dostępnych na rynku standardów komunikacji bezprzewodowej bliskiego
zasięgo jest Bluetooth. Obecny od ponad dwudziestu lat wśród
elektroniki użytkowej zdobył ugruntowaną pozycję i~popularność. Bluetooth~5
rozszerza znane wcześniej funkcjonalności, zwiększa przepustowość
i zasięg przy jednoczesnej redukcji zużycia energii oraz wprowadza nowy 
standard komunikacji sieci Mesh -- nowy protokół komunikacji między-węzłowej.

Niniejsza praca wprowadza w~świat łączności bezprzewodowej
opisując jedne z najpopularniejszych obecnie standardów. Wprowadza
się terminologię dla wybranych stosów technologicznych oraz zestawia z~modelem
referencyjnym ISO OSI. Wśród protokołów opartych o IEEE 802.15.4 wymienia się 
specyfikację ZigBee oraz Thread. Przedstawiany jest opis zmian Bluetooth 
od wersji 5.0. Ostatecznie, zestawia się wybrane cechy każdego z~wymienionych
standardów.

Przegląd literatury wskazuje na szerokie zainteresowanie nauki dziedziną
łączności bezprzewodowej. Szereg arykułów prezentuje empirycznie
zebrane cechy poszczególnych standardów takie jak opóźnienia transmisji
czy maksymalna przepustowość.

Doświadczalnym aspektem pracy jest pomiar zużycia energii i~pomiar Packet
Error Rate w zależności od wzajemnej odległości węzłów w~skonfigurowanych w~sieć 
Bluetooth Mesh i~częstotliwości wysłanych komunikatów. Stawiana jest główna 
hipoteza badawcza, która następnie
jest empirycznie weryfikowana. W~tym celu konstruowany jest tor
badawczy oparty o zestaw uruchomieniowy \textit{P-NUCLEO-WB55} oraz
autorskie oprogramowanie. Przedstawiana jest metodologia poszczególnych
badań oraz analiza potencjalnych źródeł błędów.

Ostatecznie, prezentowane są wyniki eksperymentów. Zestawiane są
wartości zużycia energii dla Bluetooth Low Energy i~Mesh.
Analizowany są przypadki badań Packet Error Rate, które następnie
podzielone są na dwie różne klasyfikacje które zostają
właściwie opisane.

Na koniec, praca podsumowuje dokonane prace i~wyciąga konstruktywne
wnioski.


} % koniec streszczenia

\slowakluczowe{Bluetooth, Bluetooth Low Energy, Bluetooth Mesh, Packet Error Rate, Zużycie energii}

\thesisabstract{
Bluetooth is a widely-available short-range wireless technology. The technology
has been present for more than twenty years in the market gaining undisputable 
popularity among consumer electronics. Bluetooth~5 pushes the limits further,
providing a new set of features, increasing throughput and range while simulanously
reduces energy requirements. Most importantly, the new standard introduces
Bluetooth Mesh -- a new wireless inter-node protocol.

This thesis introduces into a realm of wireless technologies. It describes
a range of wireless standards known to be the most popular. It defines
the terminologies for a given set of technology stacks and compares them
with a conceptual model -- \gls{OSI}. ZigBee and Thread represent a family
of IEEE 802.15.4-based stacks. The thesis describes a~set of Bluetooth~5 changes.
Finally, it juxtaposes the mentioned standards with each other.

The literature review suggests thats wireless communication is a common and
popular field of study. There are many papers that test parameters of
each of said stacks. These parameters include but not limited to -- latency, throughput
energy consumption and other.

The practcal apsect of the thesis embraces two experiments -- energy consumption
and Packet Error Rate in Bluetooth Mesh network. The latter experiment includes 
dependent factors such as distance between nodes or ping frequency.
The thesis states the main test hypothesis and tries to empirically verify it.
All the experiments are based on an off-the-shelf development board -- \textit{P-NUCLEO-WB55}.
The board is programmed and operated by custom software specifically designed
to run the mentioned experiment. The thesis includes a methodology description
as well as an analysis of possible error root causes.

Eventually, the thesis presents results of the abovementioned experiments.
It presents Bluetooth Low Energy and Mesh energy consumption charts
and compares them. It analyzes Packet Error Rate results by dividing it
into two distinct categories and presenting charts accordingly.

Finally, the thesis summarizes all experiments and draws conclusions.

} % end of abstract

\thesiskeywords{Bluetooth, Bluetooth Low Energy, Bluetooth Mesh, Packet Error Rate, Energy consumption}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Tu zaczyna się dokument
% Here is the beginning of the document
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
    % Strony nagłówkowe
    % Headers
    \frontpages

    % Właściwa treść jest w pliku tekst/main.tex
    % Real contents is in tekst/main.tex
    \input{tekst/main}

    % Bibliografia - musi być
    % Bibliography - must exist
    \bibliografia

    % Strony końcowe - można zakomentować, jeśli zbędne
    % Additional pages - comment out if not needed
    
    % Wykaz symboli i skrótów - patrz opis w tekście przykładowym
    \acronymslist
    % Spis rysunków
    \listoffigures
    % Spis tabel
    \listoftables
    % Załączniki (plik appendices.tex)
    \easyappendices
\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

