% Akronim: nazwa symboliczna (dla LaTeXa), nazwa skrócona, nazwa pełna
\newacronym{IEEE}{IEEE}{Institute of Electrical and Electronics Engineers}
\newacronym{PW}{PW}{Politechnika Warszawska}
\newacronym{IETiSIP}{IETiSIP}{Instytut Elektrotechniki Teoretycznej i Systemów Informacyjno-Pomiarowych}
\newacronym{BMS}{BMS}{Battery Management System}
\newacronym{CAD}{CAD}{Computer-aided Design}
\newacronym{PLA}{PLA}{Polylactic Acid}
\newacronym{PCB}{PCB}{Printed Circuit Board}
\newacronym{FDM}{FDM}{Fused Deposition Modeling}
\newacronym{FFF}{FFF}{Fused Filamnet Fabrication}
\newacronym{BLE}{BLE}{Bluetooth Low Energy}
\newacronym{PER}{PER}{Packet Error Rate}
\newacronym{API}{API}{Application Programming Interface}
\newacronym{ABI}{ABI}{Application Binary Interface}
\newacronym{LL}{LL}{Link Layer}
\newacronym{ISM}{ISM}{Industrial, Scientific, Medical}
\newacronym{HRT}{HRT}{Heart Rate}
\newacronym{AT}{AT}{Zbiór poleceń Hayes'a (znany jako zbiór polecen AT)}
\newacronym{LED}{LED}{Light Emitting Diode (dioda emitująca światło)}
\newacronym{UART}{UART}{Universal asynchronous receiver-transmitter}
\newacronym{XML}{XML}{Extensible Markup Language}
\newacronym{JS}{JS}{JavaScript}
\newacronym{IDE}{IDE}{Integrated Development Environment - Zintegrowane środowisko programistyczne}
\newacronym{PHY}{PHY}{warstwę fizyczną  (z ang. \textit{Physical Layer})}
\newacronym{MAC}{MAC}{warstwę sterowana dostępem do medium transmisyjnego (z ang. \textit{Medium Access Control})}
\newacronym{LQI}{LQI}{wskaźnik jakości łącza (z ang. \textit{Link Quality Indication})}
\newacronym{ACK}{ACK}{\textit{Acknowledgement}}
\newacronym{PAN}{PAN}{bezprzewodowa sieć o~zasięgu osobistym (z~ang. \textit{Personal Area Network})}
\newacronym{NWK}{NWK}{warstwa sieciowa ZigBee (z~ang. \textit{ZigBee network layer})}
\newacronym{APS}{APS}{Podwarstwa wsparcia aplikacji (z~ang. \textit{Application Support Sublayer})}
\newacronym{APL}{APL}{warstwa aplikacji (z~ang. \textit{Application Layer})}
\newacronym{ZED}{ZED}{Urządzenie końcowe Zigbee (z~ang. \textit{Zigbee End Device})}
\newacronym{ZC}{ZC}{Koordynator ZigBee (z~ang. \textit{ZigBee Coordinator})}
\newacronym{ZR}{ZR}{Router ZigBee (z~ang. \textit{Zigbee Router})}
\newacronym{ZDO}{ZDO}{Obiekt urządzenia ZigBee (z~ang. \textit{Zigbee Device Object})}
\newacronym{FFD}{FFD}{Urządzeniem w~Pełni Funkcjonujące (z~ang. \textit{Full Functioning Device})}
\newacronym{RFD}{RFD}{Urządzenia o~Zredukowanej Funkcjonalności (z~ang. \textit{Reduced Function Device})}
\newacronym{IoT}{IoT}{Internet Rzeczy (z~ang. \textit{Internet of Things})}
\newacronym{FTD}{FTD}{Pełne urządzenie Thread (z~ang. \textit{Full Thread Device})}
\newacronym{REED}{REED}{Urządzenie z możliwością działania jako router (z~ang. \textit{Router Eligible End Device})}
\newacronym{FED}{FED}{Pełne urządzenie końcowe (z~ang. \textit{Full End Device})}
\newacronym{MTD}{MTD}{Minimalne urządzenie Thread (z~ang. \textit{Minimal Thread Device})}
\newacronym{MED}{MED}{Minimalne urządzenie końcowe (z~ang. \textit{Minimal End Device})}
\newacronym{SED}{SED}{Usypiane urządzenie Thread (z~ang. \textit{Sleepy End Device})}
\newacronym{ED}{ED}{Urządzenie końcowe (z~ang. \textit{End Device})}
\newacronym{ICMP}{ICMP}{Internet Control Message Protocol}
\newacronym{UDP}{UDP}{User Datagram Protocol}
\newacronym{TCP}{TCP}{Transport Control Protocol}
\newacronym{IP}{IP}{Internet Protocol}
\newacronym{RIP}{RIP}{Routing Information Protocol}
\newacronym{BT}{BT}{Bluetooth}
\newacronym{AoA}{AoA}{Kąt Przyjścia (z~ang. \textit{Angle of Arrival})}
\newacronym{AoD}{AoD}{Kąt Przyjścia (z~ang. \textit{Angle of Departure})}
\newacronym{ATT}{ATT}{Protokół Atrybutów (z~ang. \textit{Attribute Protocol})}
\newacronym{EATT}{EATT}{Ulepszony Protokół Atrybutów (z~ang. \textit{Enhanced Attribute Protocol})}
\newacronym{LPN}{LPN}{\textit{Low Power Node}}
\newacronym{TTL}{TTL}{Czas Życia \textit{Time-to-live}}



\newglossaryentry{symb:I}{
name={\ensuremath{I}},
description={Natężęnie prądu elektrycznego.},
sort=symbI, type=symbols
}

